\documentclass{scrreprt}[12pt,a4paper]
\usepackage{scrjura}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{eurosym}
\setlength\columnsep{2em} %Spacing between columns
\usepackage[top=2.5cm,bottom=2.5cm]{geometry}


\begin{document}

\chapter*{Satzung}

- Fassung vom 19. Oktober 2016 -

\begin{contract}
\Clause{title = {Name, Sitz und Gr\"{u}ndungsdatum des Verein; Gesch\"{a}ftsjahr}}
\begin{enumerate}
	\item Der Verein f\"{u}hrt den Namen \glqq Gr\"{u}nstreifen\grqq{} - im Folgenden \glqq Verein\grqq{} genannt.
	\item Der Verein hat seinen Sitz in Magdeburg. Er soll in das Vereinsregister eingetragen werden und f\"{u}hrt anschlie\ss end den Zusatz \glqq e.V.\grqq{}.
	\item Gr\"{u}ndungsdatum ist der 19.10.2016.
	\item Das Gesch\"{a}ftsjahr ist das Kalenderjahr.
\end{enumerate}

\Clause{title = {Vereinszweck}}
\begin{enumerate}
	\item Der Zweck des Vereins ist die F\"{o}rderung des gesellschaftlichen Bewusstseins f\"{u}r nachhaltiges und verantwortungsvolles Handeln und Konsumieren. Insbesondere sollen gef\"{o}rdert werden:
	\begin{itemize}
		\item Kinder-, Jugend- und Erwachsenenbildung im Bereich der Nachhaltigkeit;
		\item Vernetzung mit anderen Organisationen und Initiativen zum Wissensaustausch und zur Zusammenarbeit;
		\item Vermittlung handwerklicher F\"{a}higkeiten und g\"{a}rtnerischen Kompetenzen im Sinne der Selbstversorgung und Wertsch\"{a}tzung von Ressourcen;
		\item lokale und regionale Strukturen.
	\end{itemize}
	\item Der Satzungszweck soll insbesondere erreicht werden durch:
	\begin{itemize}
		\item Organisation und Durchf\"{u}hrung von Informationsveranstaltungen;
		\item Zusammenstellung und Bereitstellung von Informationsmaterial;
		\item Durchf\"{u}hrung von Kursen und Workshops f\"{u}r Kinder, Jugendliche und Erwachsene;
		\item Schaffung von M\"{o}glichkeiten zur handwerklichen und kreativen Arbeit, zum forschen und t\"{u}fteln;
		\item Schaffung von Angeboten zum nachhaltigen Konsumieren und Engagieren.
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\Clause{title = {Gemeinn\"{u}tzigkeit}}
\begin{enumerate}
	\item Der Verein verfolgt ausschlie\ss lich und unmittelbar gemeinn\"{u}tzige Zwecke im Sinne des Abschnitts \glqq Steuerbeg\"{u}nstigte Zwecke\grqq{} der Abgabenordnung.
	\item Der Verein ist selbstlos t\"{a}tig; er verfolgt keine eigenwirtschaftlichen Ziele.
	\item Mittel des Vereins d\"{u}rfen nur f\"{u}r die satzungsm\"{a}\ss igen Zwecke verwendet werden. Es darf keine Person durch Zuwendungen, die den Zwecken des Vereins fremd sind, oder durch unverh\"{a}ltnism\"{a}\ss ig hohe Verg\"{u}tungen beg\"{u}nstigt werden. Die Mitglieder erhalten in ihrer Eigenschaft als Mitglieder keine Zuwendungen aus Mitteln des Vereins.
\end{enumerate}

\Clause{title = {Mitgliedschaft}}
\label{mitgliedschaft}
\begin{enumerate}
	\item Der Verein besteht aus aktiven Mitgliedern (\ref{mitgliedschaft} Abs. \ref{mitgliedschaft:aktiv}) und F\"{o}rdermitgliedern (\ref{mitgliedschaft} Abs. \ref{mitgliedschaft:foerder}), die bereit sind, sich f\"{u}r die Erreichung der Vereinszwecke einzusetzen. Die Beitrittserkl\"{a}rung erfolgt schriftlich gem\"{a}\ss{} \ref{begin_ende_mitgliedschaft} gegen\"{u}ber dem Vorstand.
    \item Die aktive Mitgliedschaft kann von jeder nat\"{u}rlichen Person erworben werden, die sich zum Vereinszweck bekennt und durch aktive Mitarbeit einen regelm\"{a}\ss igen Beitrag leistet.\label{mitgliedschaft:aktiv}
    \item Die F\"{o}rdermitgliedschaft kann von nat\"{u}rlichen und juristischen Personen erworben werden, die den Verein bei der Erreichung seines Vereinszwecks unterst\"{u}tzen wollen.\label{mitgliedschaft:foerder}
    \item \"{U}ber die Aufnahme als Mitglied entscheidet der Vorstand. Will der Vorstand einen Aufnahmeantrag ablehnen, so legt er ihn der n\"{a}chsten Mitgliederversammlung vor. Diese entscheidet endg\"{u}ltig.
\end{enumerate}


\Clause{title = {Beginn und Ende der Mitgliedschaft}}
\label{begin_ende_mitgliedschaft}
\begin{enumerate}
    \item Die Mitgliedschaft muss gegen\"{u}ber dem Vorstand schriftlich beantragt werden. \"{u}ber den schriftlichen Aufnahmeantrag wird entsprechend \ref{mitgliedschaft} entschieden. Der Vorstand ist nicht verpflichtet, dem Antragsteller Ablehnungsgr\"{u}nde mitzuteilen.
    \item Die Mitgliedschaft beginnt mit der Aush\"{a}ndigung einer entsprechenden Best\"{a}tigung durch ein Vorstandsmitglied.
    \item Die Mitgliedschaft endet
	\begin{itemize}
		\item durch freiwillige Beendigung mit vierw\"{o}chiger Frist zum Ende des Quartals durch schriftliche Erkl\"{a}rung gegen\"{u}ber dem Vorstand,
		\item bei nat\"{u}rlichen Personen durch Tod,
		\item bei juristischen Personen mit Abschluss der Liquidation,
		\item bei Eintritt der Insolvenz des Vereins,
		\item durch Ausschluss gem\"{a}\ss{} \ref{ausschluss}.
	\end{itemize}
	\item Bei Beendigung der Mitgliedschaft, gleich aus welchem Grund, erl\"{o}schen alle Anspr\"{u}che aus dem Mitgliedsverh\"{a}ltnis. Eine R\"{u}ckgew\"{a}hr von Beitr\"{a}gen, Spenden oder sonstigen Unterst\"{u}tzungsleistungen ist grunds\"{a}tzlich ausgeschlossen.
	\item Der Anspruch des Vereins auf r\"{u}ckst\"{a}ndige Beitragsforderungen bleibt von einem Ende der Mitgliedschaft unber\"{u}hrt.
\end{enumerate}

\Clause{title = {Rechte und Pflichten der Mitglieder}}
\begin{enumerate}
	\item Die aktiven Mitglieder sind berechtigt, an allen angebotenen Veranstaltungen des Vereins teilzunehmen. Sie haben dar\"{u}ber das Recht, gegen\"{u}ber dem Vorstand und der Mitgliederversammlung Antr\"{a}ge zu stellen und an Abstimmungen teilzunehmen.
	\item F\"{o}rdermitglieder haben das Recht, Vorschl\"{a}ge zu Aktivit\"{a}ten des Vereins zu machen und Informationen \"{u}ber die Verwendung der F\"{o}rderbeitr\"{a}ge zu erhalten.
    \item Die Mitglieder sind verpflichtet, den Verein und Vereinszweck - auch in der \"{O}ffentlichkeit - in ordnungsgem\"{a}\ss er Weise zu unterst\"{u}tzen.
    \item Der Verein erhebt einen Mitgliedsbeitrag, zu dessen Zahlung die Mitglieder verpflichtet sind. N\"{a}heres regelt eine Beitragsordnung, die von der Mitgliederversammlung beschlossen wird.
    \item Von den aktiven Mitgliedern ist die von der Mitgliederversammlung beschlossene Gemeinschaftsarbeit zu erbringen. F\"{u}r nicht geleistete Gemeinschaftsarbeit ist der von der Mitgliederversammlung beschlossene Ersatzbeitrag zu entrichten. N\"{a}heres regelt eine Beitragsordnung, die von der Mitgliederversammlung beschlossen wird.
\end{enumerate}

\Clause{title = {Ausschluss aus dem Verein}}
\label{ausschluss}
\begin{enumerate}
	\item Der Ausschluss eines Mitgliedes mit sofortiger Wirkung und aus wichtigem Grund kann dann ausgesprochen werden, wenn das Mitglied in grober Weise dem Zwecke, der Satzung, den Zielen oder der Ordnung des Vereins zuwider handelt oder das Ansehen des Vereins in der \"{O}ffentlichkeit in grober Weise sch\"{a}digt.
	\item \"{U}ber den Ausschluss entscheidet der Vorstand in einfacher Stimmmehrheit.
    \item Dem Mitglied ist unter Fristsetzung von zwei Wochen Gelegenheit zu geben, sich vor dem Vereinsausschluss zu den Vorw\"{u}rfen zu \"{a}u\ss ern. Legt das Mitglied gegen den Ausschluss Widerspruch beim Vorstand ein, so entscheidet die Mitgliederversammlung endg\"{u}ltig \"{u}ber den Ausschluss.
\end{enumerate}

\Clause{title = {Organe des Vereins}}
\begin{enumerate}
	\item Organe des Vereins sind
	\begin{itemize}
		\item Mitgliederversammlung (\ref{mitgliederversammlung})
		\item Vorstand (\ref{vorstand})
		\item Beirat (\ref{beirat})
		\item Aussch\"{u}sse (\ref{ausschuesse})
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\Clause{title = {Die Mitgliederversammlung}}
\label{mitgliederversammlung}
\begin{enumerate}
	\item Die Mitgliederversammlung ist das oberste Beschlussorgan des Vereins. Ihr obliegen alle Entscheidungen, die nicht durch die Satzung oder die Beitrags- beziehungsweise Gesch\"{a}ftsordnung einem anderen Organ \"{u}bertragen wurden.
    \item Beschl\"{u}sse werden von der Mitgliederversammlung durch \"{o}ffentliche Abstimmung getroffen. Auf Wunsch eines Mitglieds ist geheim abzustimmen.
    \item Eine ordentliche Mitgliederversammlung wird vom Vorstand des Vereins nach Bedarf, mindestens aber einmal im Gesch\"{a}ftsjahr, einberufen. Die Einladung erfolgt schriftlich 4 Wochen vorher durch den Vorstand mit Bekanntgabe der vorl\"{a}ufig festgesetzten Tagesordnung.
    \item Der Vorstand hat eine au\ss erordentliche Mitgliederversammlung unverz\"{u}glich einzuberufen, wenn die Einberufung von mindestens einem Drittel der stimmberechtigten Vereinsmitglieder schriftlich unter Angabe des Zwecks und der Gr\"{u}nde vom Vorstand verlangt wird.
    \item Antr\"{a}ge der Mitglieder zur Tagesordnung sind sp\"{a}testens eine Woche vor der Mitgliederversammlung beim Vorstand schriftlich einzureichen. Nachtr\"{a}glich eingereichte Tagesordnungspunkte m\"{u}ssen den Mitgliedern rechtzeitig vor Beginn der Mitgliederversammlung mitgeteilt werden.
    \item Sp\"{a}tere Antr\"{a}ge - auch w\"{a}hrend der Mitgliederversammlung gestellte Antr\"{a}ge - m\"{u}ssen auf die Tagesordnung gesetzt werden, wenn in der Mitgliederversammlung die Mehrheit der erschienenen stimmberechtigten Mitglieder der Behandlung der Antr\"{a}ge zustimmt (Dringlichkeitsantr\"{a}ge).
    \item Die Versammlungsleitung wird von der Mitgliederversammlung frei gew\"{a}hlt.
    \item Beschl\"{u}sse der Mitgliederversammlung werden in einem Protokoll innerhalb von zwei Wochen nach der Mitgliederversammlung niedergelegt und von zwei Vorstandsmitgliedern unterzeichnet. Abschriften des Protokolls werden den Mitgliedern schriftlich zugestellt.
    \item Stimmberechtigt sind alle aktiven Mitglieder des Vereins. Jedes stimmberechtigte Mitglied hat genau eine Stimme, die nur pers\"{o}nlich ausge\"{u}bt werden darf.
    \item Die Mitgliederversammlung ist beschlussf\"{a}hig, wenn die Einladung ordnungsgem\"{a}\ss{} erfolgt ist und bei der Mitgliederversammlung mehr als ein Viertel der aktiven Mitglieder des Vereins, mindestens aber f\"{u}nf aktive Mitglieder anwesend sind. Im Falle einer nicht beschlussf\"{a}higen Mitgliederversammlung ist durch den Vorstand innerhalb von zwei Wochen eine Mitgliederversammlung ordnungsgem\"{a}\ss{} einzuberufen, die in jedem Fall beschlussf\"{a}hig ist. Dies muss in der Einladung explizit vermerkt sein.
    \item Die Mitgliederversammlung fasst ihre Beschl\"{u}sse mit einfacher Mehrheit. Stimmenthaltungen bleiben au\ss er Betracht. Bei Stimmgleichheit gilt der gestellte Antrag als abgelehnt.
\end{enumerate}

\Clause{title = {Vorstand}}
\label{vorstand}
\begin{enumerate}
	\item Der Vorstand besteht aus
	\begin{itemize}
		\item Der/Dem Vorsitzenden
		\item Der/Dem 1. stellvertretenden Vorsitzenden
		\item Der/Dem 2. stellvertretenden Vorsitzenden
		\item Der/Dem Schatzmeister(in)
		\item Der/Dem Schriftf\"{u}hrer(in)
	\end{itemize}
	\item Jeweils drei Mitglieder des Vorstands sind gemeinsam zur Vertretung des Vereins berechtigt.
	\item Vorstandsmitglieder werden auf Vorschlag des amtierenden Vorstands oder der Mitgliederversammlung f\"{u}r die Dauer von drei Jahren in Einzelwahl gew\"{a}hlt. Der alte Vorstand bleibt bis zur Neuwahl des Vorstands kommissarisch im Amt. Gew\"{a}hlt ist, wer die einfache Mehrheit der abgegebenen g\"{u}ltigen Stimmen der Mitgliederversammlung erhalten hat. Stimmenthaltungen gelten als ung\"{u}ltige Stimmen. Wiederwahl ist zul\"{a}ssig.
	\item Zu Vorstandsmitgliedern k\"{o}nnen nur aktive Mitglieder des Vereins gew\"{a}hlt werden.
	\item Der Vorstand f\"{u}hrt ehrenamtlich die Gesch\"{a}fte des Vereins und verwaltet das Vereinsverm\"{o}gen. Ihm obliegt die Durchf\"{u}hrung der Beschl\"{u}sse der Mitgliederversammlung.
	\item Der Vorstand ist beschlussf\"{a}hig, wenn mindestens drei von insgesamt f\"{u}nf gew\"{a}hlten Vorstandsmitgliedern \"{u}ber den Beschluss abstimmen. Bei Beschlussfassung entscheidet die einfache Mehrheit der abgegebenen g\"{u}ltigen Stimmen. Stimmenthaltungen gelten als ung\"{u}ltige Stimmen.
	\item Der Vorstand kann sich eine Gesch\"{a}ftsordnung geben.
\end{enumerate}

\Clause{title = {Beirat}}
\label{beirat}
\begin{enumerate}
	\item Die Mitglieder des Beirats werden auf Vorschlag des Vorstands oder der Mitgliederversammlung von der Mitgliederversammlung f\"{u}r die Dauer von drei Jahren in Einzelwahl gew\"{a}hlt. Gew\"{a}hlt ist, wer die einfache Mehrheit der abgegebenen g\"{u}ltigen Stimmen der Mitgliederversammlung erhalten hat. Stimmenthaltungen gelten als ung\"{u}ltige Stimmen. Wiederwahl ist zul\"{a}ssig.
    \item Der Beirat setzt sich aus bis zu f\"{u}nf Mitgliedern zusammen.
    \item Der Beirat hat die Aufgabe, den Vorstand bei seiner Arbeit zu unterst\"{u}tzen und zu beraten.
\end{enumerate}

\Clause{title = {Aussch\"{u}sse}}
\label{ausschuesse}
\begin{enumerate}
	\item Die Mitgliederversammlung und der Vorstand k\"{o}nnen beschlie\ss en, besondere Aussch\"{u}sse (tempor\"{a}r) zu bilden, die an speziellen Themen arbeiten oder beratend mitwirken.
    \item In Aussch\"{u}ssen k\"{o}nnen nur aktive Mitglieder des Vereins mitarbeiten.
    \item Aussch\"{u}sse werden mit ihrer Bildung zu Organen des Vereins.
\end{enumerate}
 
\Clause{title = {Satzungs- und Ordnungs\"{a}nderungen}}
\begin{enumerate}
    \item \"{U}ber Satzungs- und Beitragsordnungs\"{a}nderungen kann die Mitgliederversammlung abstimmen, wenn auf diesen Tagesordnungspunkt hingewiesen wurde und der Einladung sowohl der bisherige als auch der vorgesehene neue Text beigef\"{u}gt wurden.
    \item F\"{u}r die Satzungs- und Beitragsordnungs\"{a}nderungen ist eine Mehrheit von zwei Dritteln in der Mitgliederversammlung erforderlich.
    \item Satzungs\"{a}nderungen, die von Aufsichts-, Gerichts- oder Finanzbeh\"{o}rden aus formalen Gr\"{u}nden verlangt werden, kann der Vorstand von sich aus vornehmen. Diese Satzungs\"{a}nderungen m\"{u}ssen auf der n\"{a}chsten Mitgliederversammlung mitgeteilt werden.
\end{enumerate}
 
\Clause{title = {Veranstaltungen und Projekte}}
\begin{enumerate}
    \item Der Verein darf von den Teilnehmern einer Veranstaltung oder eines Projekts einen jeweils vom Vorstand festzusetzenden Unkostenbeitrag erheben.
    \item Die Veranstaltungen und Projekte d\"{u}rfen von Personen geleitet werden, die nicht dem Verein angeh\"{o}ren. Die Leitung darf eine gewerbliche Dienstleistung sein, die aus der Vereinskasse verg\"{u}tet wird.
\end{enumerate}
 
\Clause{title = {Mitgliedschaft in anderen Vereinen}}
\begin{enumerate}
    \item Der Verein darf Mitglied in anderen Vereinen werden.
    \item Die Mitgliederversammlung entscheidet \"{u}ber den Beitritt bzw. Austritt aus anderen Vereinen.
    \item Diese Entscheidung kann auch vom Vorstand gef\"{a}llt werden und muss in der n\"{a}chsten Mitgliederversammlung best\"{a}tigt werden. Falls die Mitgliederversammlung gegen die vom Vorstand getroffene Entscheidung stimmt, erfolgt der Austritt aus dem Verein zum n\"{a}chstm\"{o}glichen Termin.
\end{enumerate}
 
\Clause{title = {Aufl\"{o}sung des Vereins}}
\begin{enumerate}
    \item Die Aufl\"{o}sung des Vereins muss von der Mitgliederversammlung mit einer Mehrheit von zwei Dritteln beschlossen werden.
    \item Die Abstimmung ist nur m\"{o}glich, wenn auf der Einladung zur Mitgliederversammlung als einziger Tagesordnungspunkt die Aufl\"{o}sung des Vereins angek\"{u}ndigt wurde.
    \item Bei Aufl\"{o}sung des Vereins oder bei Wegfall seiner steuerbeg\"{u}nstigten Zwecke f\"{a}llt das Vereinsverm\"{o}gen an \emph{Netzwerk Zukunft Sachsen-Anhalt e.V.}, der es ausschlie\ss lich und unmittelbar zu steuerbeg\"{u}nstigten Zwecken zu verwenden hat.
\end{enumerate}
 
\Clause{title = {Schriftform}}
\begin{enumerate}
    \item Schriftliche Erkl\"{a}rungen im Sinne dieser Satzung k\"{o}nnen auch elektronische Dokumente sein.
\end{enumerate}



\end{contract}

\chapter*{Beitrags- und Mahnordnung}

- Fassung vom 19. Oktober 2018 -

\begin{contract}

\setcounter{Clause}{0} % counter resetten
\Clause{title = {Beitragsordnung}}
\begin{enumerate}
	\item Der Mitgliedsbeitrag ist jeweils zum Beginn eines Quartals f\"{u}r das gesamte Quartal im Voraus zu entrichten oder kann per Lastschriftverfahren eingezogen werden.
    \item F\"{u}r den Beitritt wird eine Beitrittsgeb\"{u}hr in H\"{o}he von 10,- \euro\ erhoben, die mit dem ersten Beitrag f\"{a}llig wird.
    \item Der Monatsbeitrag f\"{u}r aktive Mitglieder betr\"{a}gt 0,- \euro. Aktive Mitglieder, welche die Werkstatt nutzen, zahlen einen zus\"{a}tzlichen Beitrag von monatlich 25,- \euro.
    \item Aktive Mitglieder haben 15 Stunden Gemeinschaftsarbeit pro Quartal zu erbringen. F\"{u}r nicht geleistete Gemeinschaftsarbeit ist ein Ersatzbeitrag von 2,- \euro\ pro nicht geleisteter Stunde zu entrichten.
    \item Der Beitrag f\"{u}r F\"{o}rdermitglieder wird individuell vom Vorstand mit den jeweiligen F\"{o}rdermitgliedern ausgehandelt und auf der n\"{a}chsten Mitgliederversammlung best\"{a}tigt.
\end{enumerate}

\Clause{title = {Mahnordnung}}
\begin{enumerate}
	\item Zwei Wochen nach dem Zahlungstermin (1. Tag des jeweiligen Quartals) des f\"{a}lligen Mitgliedsbeitrags erfolgt eine Zahlungserinnerung unter Angabe des Zahlungsziels.
    \item Vier Wochen nach dem Zahlungstermin erfolgt schriftlich die erste Mahnung. Es wird ein neues Zahlungsziel von 2 Wochen gesetzt und eine Mahngeb\"{u}hr von 5,- \euro\ zus\"{a}tzlich zum ausstehenden Beitrag erhoben.
    \item Acht Wochen nach dem ersten Zahlungstermin erfolgt schriftlich die zweite Mahnung. Es wird ein neues Zahlungsziel von zwei Wochen gesetzt und eine Mahngeb\"{u}hr von 5,- \euro\ zus\"{a}tzlich zum ausstehenden Betrag erhoben.
    \item Mitglieder, die ihrer Beitragspflicht trotz zweimaliger schriftlicher Mahnung innerhalb der gesetzten Frist nicht nachgekommen sind, k\"{o}nnen aus dem Verein ausgeschlossen werden. \"{U}ber den Ausschluss entscheidet der Vorstand. Bis zur Entrichtung des angemahnten Betrages ruhen die Rechte aus der Mitgliedschaft.
    \item Die Zahlungsforderung bleibt auch nach dem Ausschluss aus dem Verein g\"{u}ltig. \"{U}ber die Durchsetzung der Forderung entscheidet der Vorstand im Einzelfall.
    \item Kosten, die bei Einzug des Mitgliedsbeitrages nachweislich durch Verschulden des Mitgliedes entstehen, sind von diesem zu tragen.
\end{enumerate}

\end{contract}

\end{document}
    
    
    





